桃園市長鄭文燦訪華盛頓籲北京勿為兩岸城市交流設置路障

正在美國展開城市外交的台灣桃園市長鄭文燦，星期一在華盛頓與特朗普政府官員會晤，並且在智庫演說時批評北京以“小動作”給台灣“穿小鞋”，使台灣來不及參加世衛組織流感疫苗會議，不利於全球防疫。此外，他也呼籲北京大幅改變對台灣藍綠有別的交流策略，不要對兩岸城市交流設置政治前提的“路障”。

鄭文燦在加州的訪問之後抵達華盛頓，並且在美國在台協會安排下與白宮、國務院及國防部官員會晤。美國在台協會在其臉書官網上貼出鄭文燦與美國國務院代理副助卿史墨客(Hanscom Smith)會面的照片，指出雙方探討瞭如何進一步推動美台“廣泛、緊密且友善的商業和文化關係。”

鄭文燦在智庫哈德遜研究所就台灣在美國印太戰略下的角色發表演講。他說，今年是《台灣關係法》實施40週年，1979年對台灣是一個歷史分水嶺，是美國在戰後對台灣的援助使得台灣有今日的成果，讓台灣能夠同步完成資本主義市場與民主政治發展，然而中國卻反其道而行，儘管改革開放使中國得到巨大經濟果實，但是卻沒有帶來政治轉變，如今不僅是一黨專政的體制，習近平的中國夢、一代一路及中國製造2025，都讓亞太國家對中國的崛起保持高度懷疑的態度。

他說，美國的印太戰略可以“平衡中國崛起帶來的扭曲”，也是促進亞太和平的方法，台灣在這個戰略下可以作為美國“忠實的民主及經濟合作夥伴”，包括在對外援助、經濟互補、國防合作上，台灣都會是美國可信賴的夥伴，也希望美國能支持台灣參與聯合國周邊組織，例如世界衛生組織、國際民航組織及國際刑警組織等，不要讓台灣被排除在外，尤其是涉及公共衛生及健康的領域。

鄭文燦提到，2月間世衛組織在北京舉行的流感疫苗選株會議，中國堅持要通過北京來轉交邀請函，但是卻以小動作、穿小鞋的舉措讓台灣很晚才收到邀請而來不及參加，這對台灣及全球防疫都有不利影響。

在會後受訪時鄭文燦說，他在與美方交流時也會繼續提出這個呼籲，希望中國不要再以“技術性杯葛”，阻撓台灣參與世衛組織的會議。

他說：“疫苗會議關係到疫苗的選擇，也包括防疫的成效，我想，基於健康無國界的精神，防疫也是無國界的，我覺得中方在轉交邀請函時在時間的安排上並不是很妥當，讓台灣沒有辦法出席，這形同技術性杯葛，也證明透過中方轉交邀請函的模式對於全球防疫架構是不利的，在我今天的演講中有提出來，在未來這幾天的溝通我也會提出來。”

此外，民進黨籍的鄭文燦也批評北京對台灣地方首長“藍綠有別”的交流策略。

他說，兩岸城市交流對雙方都有好處，可以就城市的治理交換經驗，也可以促進地方往來，累積更大善意，因此他基本上支持這種交流，但是他認為北京不應該“強人所難”，對兩岸城市交流開出政治條件。

鄭文燦說：“台北與上海的雙城論壇，它是要求柯文哲市長做了政治上的表態，就是要接受九二共識，而且要公開的以兩岸一家親做通關密語，所以它是有政治上的開價，我認為兩岸城市交流不應該設置政治前提，交朋友不應該強人所難，我相信如果我有機會登陸做交流的話，我們也會懂得作客之道，那當然待客之道我們也希望顧及對方的立場，唯有把政治路障排除兩岸城市交流才會推動的更好，問題不在台灣方面，問題在北京方面。我希望北京方面藍綠有別的交流策略應該要做大幅改變。”

除了哈德遜研究所的演講，鄭文燦在華盛頓行程中也和前美國在台協會主席、布魯金斯學會資深研究員卜睿哲及戰略及國際研究中心資深研究員葛來儀會面，就台海兩岸關係與台灣政治情勢交換意見。鄭文燦在其臉書上貼出彼此見面照片，並表示兩岸和平是台灣的目標，美國在區域平衡扮演重要角色，“正因為美國在關鍵時刻的保護，台灣才能撐過一次次的危機”。

他說，面對中國各種破壞現狀的意圖，台灣必須表達更堅強的立場與自信，和美國共同發揮智慧維持區域平衡。

緊接著鄭文燦之後，基隆市長林右昌、台北市長柯文哲、中國高雄市長韓國瑜也將陸續訪美進行城市交流，不過韓國瑜尚未確定是否訪問華盛頓，他在訪美之前將於三月底先訪問中國的香港、澳門、深圳及廈門等城市。